```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment écraser verticalement des parties d'une équation ?

À l'inverse de l'astuce « {doc}`Comment utiliser les fantômes? </3_composition/texte/exploiter_les_fantomes>` », qui vise à réserver de la place pour des éléments invisibles, vous pouvez souhaiter que des éléments visibles n'occupent pas (ou moins) de place du point de vue de {tttexlogo}`TeX`, leur représentation graphique restant inchangée.

Ceci s'obtient grâce à la commande `\smash`, qui insère son argument comme un objet de hauteur et profondeur nulles (voir « {doc}`Quelles sont les dimensions des boîtes ? </2_programmation/syntaxe/boites/comprendre_le_modele_de_boites>` »). Les variantes `\smash[b]` et `\smash[t]` (fournies par {ctanpkg}`mathtools` ou {ctanpkg}`amsmath`) n'annulent respectivement que la profondeur ou la hauteur.

Voici un exemple suivant illustrant ce point. Observez bien la profondeur des racines du premier et dernier terme par rapport à celui du milieu :

```latex
\documentclass{article}
\usepackage[body={8cm,8cm}]{geometry}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{lmodern}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
\[
\sqrt{y} + \sqrt{x} + \sqrt{\smash[b]{y}}
\]
\end{document}
```

Il convient d'utiliser ce genre de commande avec prudence car, en mentant à {tttexlogo}`TeX` sur la taille des objets qu'il manipule, des risques de chevauchement visuels apparaissent.

______________________________________________________________________

*Archived copy:* <https://web.archive.org/web/20170314080827/https://elzevir.fr/imj/latex/tips.html#smash>

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,équations,formules mathématiques,taille d'une formule,espace vertical
```
